\section[RPC]{Invocação Remota de Procedimentos}
\subsection{Abaixo os Sockets!}
\begin{frame}{Comunicação Baseada em Sockets}
	\begin{itemize}
		\item Acesso baixo nível à rede... e nada mais.
		\item ``arquivo'' em que se lê e escreve bytes
		\item Controle de fluxo é por conta da aplicação
		\begin{itemize}
			\item send envia $x$ bytes e recv recebe $y\leq x$ bytes
			\item send envia $x$ e depois $y$ bytes e recv recebe $x + y$
		\end{itemize}
		\item Codificação é por conta da aplicação
		\item Controle de erro é por conta da aplicação		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dados complexos}
Imagine-se enviando uma struct com diversos campos, incluindo números de diversos tipos, strings, estruturas aninhadas, tudo somando vários k-bytes.
\end{frame}

\begin{frame}{Fragmentação}

\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/ipfrag}

\href{http://www.acsa.net/IP/}{Fonte}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Codificação}
	\begin{itemize}
		\item Tamanho de Tipos\\
			32 x 64
		\item Ordem de bytes\\
		IP usa big-endian (MSB no endereço menor)
		\begin{itemize}
			\item Big endian: SPARC (< V9), Motorola, PowerPC
			\item Little endian: Intel x64, IA-32
			\item Bi-endian: ARM, MIPS, IA-64
		\end{itemize}
		\item Representação de ponto flutuante
		\item Conjunto de caracteres
		\item Alinhamento de bytes

		\item Linguagens\\
			Estruturas x Classes
		\item Sistemas operacionais\\
			(DOS) crlf x lf (Unix)
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Codificação}{Protocolos textuais: leitura de linhas}
	\begin{itemize}
		\item Amigável à humanos
		\begin{tiny}
			\begin{verbatim}
			telnet www.google.com 80
			Trying 187.72.192.217...
			Connected to www.google.com.
			Escape character is '^]'.
			GET / HTTP/1.1
			host: www.google.com
			
			HTTP/1.1 302 Found
			Location: http://www.google.com.br/?gws_rd=cr&ei=HTDqWJ3BDYe-wATs_a3ACA
			Cache-Control: private
			Content-Type: text/html; charset=UTF-8
			P3P: CP="This is not a P3P policy! See https://www.google.com/support/accounts/answer/151657?hl=en for more info."
			Date: Sun, 09 Apr 2017 12:59:09 GMT
			Server: gws
			Content-Length: 262
			X-XSS-Protection: 1; mode=block
			X-Frame-Options: SAMEORIGIN
			Set-Cookie: NID=100=NB_AruuFWL0hXk2-h7VDduHO_UkjAr6RaqgG7VbccTsfLzFfhxEKx21Xpa2EH7IgshgczE9vU4W1TyKsa07wQeuZosl5DbyZluR1ViDRf0C-5lRpd9cCpCD5JXXjy-UE; expires=Mon, 09-Oct-2017 12:59:09 GMT; path=/; domain=.google.com; HttpOnly
			
			<HTML><HEAD><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=utf-8">
			<TITLE>302 Moved</TITLE></HEAD><BODY>
			<H1>302 Moved</H1>
			The document has moved
			<A HREF="http://www.google.com.br/?gws_rd=cr&amp;ei=HTDqWJ3BDYe-wATs_a3ACA">here</A>.
			</BODY></HTML>
			\end{verbatim}
		\end{tiny}
	\item Espaçoso
	\end{itemize}
\end{frame}

Por facilitar o controle de quando a transmissão está terminada, usa-se muitos protocolos textuais. Embora amigáveis aos olhos humanos, estes protocolos são ineficientes.


\begin{frame}{Comunicação Baseada em Sockets}
	\begin{itemize}
		\item read/write
		\item programadores gostam de funções
		\pause
		\item funções em sistemas distribuídos?
	\end{itemize}
\end{frame}
\note{A interface read/write não é simples de usar. Programadores preferem uma interface funcional.
	Mas como fazemos funções em sistemas distribuídos?
}


\subsection{RPC}
\begin{frame}{Remote Procedure Calls}
	Birrel e Nelson (1984): mecanismo para invocação de procedimentos em outros processos/máquinas.
	
	\lstinline[language=c]|x = substring(a,3,"teste"); //procura "teste" em a, a partir do indice 3.|
	
	Onde \lstinline[language=c]|substring| está em outra máquina.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Invocação Local}
	\lstinline[language=c]|x = substring(a,3,"teste"); //procura "teste" em a, a partir do indice 3.|
	
	\begin{itemize}
		\item coloque o endereço de \lstinline[language=c]|"teste"| na pilha.
		\item coloque \lstinline[language=c]|3| na pilha.
		\item coloque o valor de \lstinline[language=c]|a| na pilha.
		\item salte para substring (dados de controle também irão na pilha)
		\item ...
		\item coloque resultado no acumulador
		\item limpe a pilha
		\item salte de volta
		\item coloque resultado em \lstinline[language=c]|x|
	\end{itemize}
\end{frame}
\note{Uma invocação local envolve manipulação de memória local, que não está disponível a uma máquina remota.
	
	Como simular uma invocação local em outra máquina?
}


\begin{frame}{Invocação remota}
Não há pilha compartilhada entre chamador e chamado.
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Invocação Remota}
	Simula invocação local usando invocações locais de funções que usam sockets.
	
	\begin{itemize}
		\item Stub/Skeleton 
		
		\framebreak
		
		\item Stub cliente: função substring(char*, int, char*) que
		\begin{itemize}
			\item abre socket para servidor
			\item envia parâmetros
			\item especifica função
			\item espera resposta
			\item retorna resultado
		\end{itemize}
		\item Stub servidor (skeleton)
		\begin{itemize}
			\item espera conexão
			\item recebe parâmetros
			\item recebe especificação da função
			\item invoca função localmente
			\item envia resultado para cliente
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{images/stubskeleton}
	\vfill
	Marshalling: representar parâmetros de forma própria para transmissão "no fio".
\end{frame}

	Cliente invoca função no stub cliente, achando que é a função que quer executar.
	
	Stub cliente faz o "marshaling" dos parâmetros e usa o SO para transferir os dados via rede para o stub servidor.
	
	Stub servidor faz o "unmarshalling" dos dados.
	
	Stub servidor invoca a função localmente na aplicação servidor e pega o resultado.
	
	O caminho inverso é usado para o resultado.


\begin{frame}{Stub cliente}
	\begin{itemize}
		\item Marshalling e Unmarshalling
		\item Comunicação
	\end{itemize}
\end{frame}

O stub cliente é responsável por manipular os dados e estabelecer a comunicação. Não subestime a complexidade disso.

\begin{frame}{Stub servidor/Skeleton}
	\begin{itemize}
		\item Multiplexação de clientes
		\item Marshalling e Unmarshalling
	\end{itemize}
\end{frame}

O stub servidor tem a funcao de dispatcher e skeleton. O dispatcher é essencial quando múltiplas funções estão disponíveis. Em alguns setups eles podem estar fundidos.

\begin{frame}{Benefícios}
	\begin{itemize}
		\item Interface baseada em procedimentos
		\item Mais fácil escrever aplicações distribuídas (portas? sockets? codificação?)
		\item Camada de sessão 5:
		gerenciamento de conexões
		\item Camada de apresentação 6:
		marshalling
		\item Tudo é transparente!!!!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transparência}
	Tudo corre como se a execução fosse local, de forma transparente ao programador. 
	
	\pause
	
	Será?
	\begin{itemize}
		\item passagem de parâmetro por referência?
		\item onde se conectar?
		\item segurança
		\item latência
		\item como lidar com erros?
	\end{itemize} 
\end{frame}


\begin{frame}{Passagem por referência}
	\begin{itemize}
		\item Passagem por referência passa o valor de um endereço.
		\item Como skeleton acessa um endereço no cliente?
		\begin{itemize}
			\item Requisita dado ao cliente
			\item Dado é enviado
			\item Dado é modificado
			\item Dado é retornado
			\item Dado é sobrescrito.
		\end{itemize}
		\item Como passar um grafo como parâmetro?
		\item Java serializa todo o grafo.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Onde se conectar?}
	\begin{itemize}
		\item Páginas amarelas (Birel e Nelson)
		\item Quem administra?
		\item Mesmo serviço em múltiplos lugares?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Onde está meu servidor?}{Banco de dados Distribuído}
	\begin{itemize}
		\item Cada servidor mantém sua própria lista
		\item Como se descobrem?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cadê minha resposta?}
\begin{itemize}
	\item Latência
	\item Quando parar de esperar?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Tratamento de erros}
	\begin{itemize}
		\item Se servidor quebra, cliente fica esperando
		\item Erro de conexão
		\item Não há transparência total em sistemas distribuídos
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Tratamento de erros}
	\begin{itemize}
		\item Invocação local: exatamente 1 vez
		\item Invocação remota:
		\begin{itemize}
			\item 0: falhas
			\item 1: tudo funcionou
			\item $\geq 1$: retransmissão
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Múltiplas Invocações}
	\begin{itemize}
		\item Frameworks RPC oferecem
		\begin{itemize}
			\item at least once
			\item at most once
		\end{itemize}
		\item Entenda suas funções
		\begin{itemize}
			\item idempotente: pode ser invocada múltiplas vezes (x = 10)
			\item não idempotente: múltiplas invocações tem efeitos distintos (x += 10)
		\end{itemize}
		\item Projete para idempotência!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Concorrência}
\begin{itemize}
	\item Múltiplos clientes acessando o mesmo servidor
	\item Dados compartilhados
	\item Controle de concorrência
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Outros fatores}
	\begin{itemize}
		\item Latência
		\item Segurança
		\begin{itemize}
			\item Conexão precisa de sigilo?
			\item Dados precisam de sigilo?
			\item Autenticação e autorização
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Frameworks}
\begin{frame}{Linguagens}
	\begin{itemize}
		\item Sem RPC: C, C++, Java < 5.0 (1.5), Python
		\item Com RPC: Java, Go, Erlang, Scala, Haskell
		\item Ambientes heterogêneos: Thrift, gRPC, Akka, SOAP
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{IDL: Interface Definition Language}
	\begin{itemize}
		\item Linguagem de definição de
		\begin{itemize}
			\item serviços acessados remotamente
			\item estruturas de dados usadas no serviços
		\end{itemize}
		\item Pre-compilador
		\begin{itemize}
			\item Gera stubs e skeletons
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/idl}
	
\end{frame}


\begin{frame}{Cliente}
	\begin{itemize}
		\item Inicializar RPC
		\begin{itemize}
			\item Tipo de transporte
			\item SSL?
			\item Localizar servidor
		\end{itemize}
		\item Lidar com falhas
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Servidor}
	Nadie, nill, zip, nulla! \pause Em geral...
\end{frame}

\begin{frame}{Como o sistema RPC é construído?}
	\begin{itemize}
		\item Naming: exportar e localizar serviços
		\item Gerenciamento de portas
		\item Conexões
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Serialização}
	\begin{itemize}
		\item Converter para array de bytes
		\item ASN.1 (Abstract Syntax Notation -- ISO)
		\item XDR (eXternal Data Representation)
		\item JSON (JavaScript Object Notation)
		\item XML (Extensible Markup Language)
		\item Google Protocol Buffers
		\item Thrift
		\item Java serialization
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{JSON}
	\begin{itemize}
		\item Tipos implícitos
		\item Tipos explícitos
\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
{
	"id": 1,
	"name": "A green door",
	"price": 12.50,
	"tags": ["home", "green"]
}
\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}

\note{Serialization é a conversão em uma sequência de bytes. Marshalling usa serialization para combinar parâmetros e informações sobre funções a serem executadas em uma invocação RPC.}


\begin{frame}{XML/JSON}
	\begin{itemize}
		\item Verborrágico
		\item Amigável a humanos
		\item Auto descritivo
		\item Fácil de fazer parsing
		\item Largamente suportado
		\item Questão de opinião
		\item JSON é XML sem a gordura.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]{Google Protocol Buffers}
	\begin{itemize}
		\item Dados come estrutura pré-definida
		\item Eficiente e rápido
		\item Agnóstico à linguagem
		\item Mensagens são nomes e tipos
		\item Compilação de mensagens para linguagens específicas gera código para manipular dados
		\item Largamente utilizado dentro e fora do Google.
	\end{itemize}
	\framebreak
	
\begin{lstlisting}
message Person {
	required string name = 1;
	required int32 id = 2;
	optional string email = 3;
	enum PhoneType {
		MOBILE = 0;
		HOME = 1;
		WORK = 2;
	}
	message PhoneNumber {
		required string number = 1;
		optional PhoneType type = 2 [default = HOME];
	}
	repeated PhoneNumber phone = 4;
}
\end{lstlisting}
	
	\framebreak
	
\begin{lstlisting}[language=C++]
Person person;
person.set_name("John Doe");
person.set_id(1234);
person.set_email("jdoe@example.com");
fstream output("myfile", ios::out | ios::binary);
person.SerializeToOstream(&output);
\end{lstlisting}
	
	\framebreak
	
\begin{lstlisting}[language=C++]
fstream input("myfile", ios::in | ios::binary);
Person person;
person.ParseFromIstream(&input);
cout << "Name: " << person.name() << endl;
cout << "E-mail: " << person.email() << endl;
\end{lstlisting}
	
\framebreak
	
\begin{lstlisting}[language=XML]
<person>
	<name>John Doe</name>
	<email>jdoe@example.com</email>
</person>
\end{lstlisting}
	``When this message is encoded to the protocol buffer binary format, it would probably be 28 bytes long and take around 100-200 nanoseconds to parse. The XML version is at least 69 bytes if you remove whitespace, and would take around 5,000-10,000 nanoseconds to parse.''
	
	Fonte: Dev guide
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Referências}
	\begin{itemize}		
		\item \url{https://www.madboa.com/geek/openssl/#cs-smtp}
		\item \url{https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/overview}
		\item  \url{https://www.cs.rutgers.edu/~pxk/417}		
	\end{itemize}
\end{frame}